+++
title = "Grupos"
weight = 20
+++

## Definiciones básicas

{{% definition %}}
Un **grupo** es un par $(G, \star )$,
donde $G$ es un conjunto y $\star$ es una **operación binaria** en $G$, es decir una aplicación
$$
\begin{array}{rcl}
G\times G&\stackrel{\star}{\longrightarrow}&G,\cr
(x,y)&\mapsto&x\star y,
\end{array}
$$
que ha de satisfacer las propiedades siguentes:

* $(x\star y)\star z=x\star(y\star z)$ para todo $x,y,z\in G$ (**asociativa**).

* Existe un elemento $e\in G$  tal que $x\star e=x=e\star x$ para todo  $x\in G$ (**elemento neutro**).

* Para todo $x\in G$ existe $x^{-1}\in G$  tal que $x\star x^{-1}=e=x^{-1}\star x$ (elemento **simétrico** o **inverso**).

{{% /definition %}}

Cuando la operación $\star$ se sobreentienda por el contexto, el grupo $(G, \star )$ se denotará simplemente $G$. En este caso también es frecuente sustituir el símbolo $\star$ por una mera yuxtaposición de símbolos, es decir $x\star y=xy$. Observa que $e^{-1}=e$.

{{% example name="Ejemplos de grupos" %}}
Los siguientes son algunos grupos bien conocidos:

* $\mathbb{Z}$, $\mathbb{Q}$, $\mathbb{R}$ y $\mathbb{C}$ son grupos con la operación suma $+$. En este caso el elemento neutro es el **cero** $0$. El simétrico de un elemento $x$ es su **opuesto** $-x$. Esta notación se denomina **aditiva** frente a la usada en la definición de grupo, que es la **multiplicativa**.

* $\mathbb{Q}\setminus\\{ 0\\}$, $\mathbb{R}\setminus\\{ 0\\}$ y $\mathbb{C}\setminus\\{ 0\\}$
  son grupos  con la multiplicación. ¿Cuál es el elemento neutro?

* El conjunto $\\{ 1,-1\\}$ con el producto.

* El conjunto $\\{ 1,-1, i, -i\\}$ con el producto.

* El conjunto $GL(n,k)$ de las matrices $n\times n$ con entradas en un cuerpo $k$ y  determinante no nulo, con la multiplicación de matrices.

* El **grupo trivial** $\\{e\\}$, con el producto definido como $e\star e=e$, que es el único posible.

{{% /example %}}


{{% proposition label="eunique" %}}
El elemento neutro de un grupo $(G,\star)$ es único.
{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
Si $e$ y $e'$ son elementos neutros de $(G,\star)$, entonces se tiene:

$$e = e\star e' = e',$$

donde la primera igualdad es cierta por ser $e'$ un elemento neutro, y la segunda por serlo $e$.
{{% /proof %}}

{{% proposition label="inverseunique" %}}
El simétrico de un elemento de un grupo $x\in G$ es único.
{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
Sea $x\in G$, y sean $y$, $z$ elementos simétricos de $x$, es decir, que satisfacen

$$
\begin{array}{rcl}
x\star y=e=y\star x,\cr
x\star z=e=z\star x.
\end{array}
$$

Entonces,

$$
\begin{array}{rcl}
y&=& y\star e\cr
&=& y \star (x \star z)\cr
&=& (y \star x) \star z\cr
&=& e \star z\cr
&=& z.
\end{array}
$$
 
{{% /proof %}}

Gracias al resultado anterior, podemos denotar  $x^{-1}$ al simétrico de $x$ sin ambigüedad, o $-x$ si estamos usando notación aditiva. Cuando estudiamos los conjuntos demostramos un resultado análogo para aplicaciones biyectivas.

{{% proposition %}}
Si $x,y\in G$ son elementos de un grupo tales que $x\star y=e$, entonces $y=x^{-1}$ y $x=y^{-1}$.
{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
A partir de $x\star y= e$,

$$
\begin{array}{rcl}
y&=&e\star y\cr
&=&x^{-1}\star x\star y\cr
&=& x^{-1}\star e\cr
&=&x^{-1}.
\end{array}
$$

Análogamente,

$$
\begin{array}{rcl}
x &=&x\star e\cr
&=&x\star y\star y^{-1}\cr
&=&e\star y^{-1}\cr
&=&y^{-1}.
\end{array}
$$

{{% /proof %}}

{{% watch %}}
¡Ojo! El resultado análogo a la proposición anterior para aplicaciones es falso. Es posible encontrar aplicaciones $f\colon X\rightarrow Y$ y $g\colon Y\rightarrow X$ que no son biyectivas tales que $g\circ f=1_X$ pero $f\circ g\neq 1_Y$. En cambio, si $f$ o $g$ es biyectiva y $g\circ f=1_X$ es fácil probar que ambas son biyectivas, $f=g^{-1}$ y $g=f^{-1}$.
{{% /watch %}}

{{% corollary %}}
Todo elemento de un grupo $x\in G$ satisface $(x^{-1})^{-1}=x$.
{{% /corollary %}}

{{% proof %}}
Basta usar que $x\star x^{-1}=e$.
{{% /proof %}}

{{% proposition %}}
Dados dos elementos $x,y\in G$ en un grupo, $(x\star y)^{-1}=y^{-1}\star x^{-1}$.
{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
Basta comprobar que
$$
\begin{array}{rcl}
(x\star y)\star(y^{-1}\star x^{-1})&=&
x\star (y\star y^{-1})\star x^{-1}\cr
&=&x\star e\star x^{-1}\cr
&=&x\star x^{-1}\cr
&=&e.
\end{array}
$$
{{% /proof %}}

También hemos probado con anterioridad una versión de la proposición anterior para aplicaciones biyectivas.

Los grupos poseen las siguientes **propiedades cancelativas** a izquierda y derecha.

{{% proposition %}}
Dados tres elementos de un grupo $x,y,z\in G$:

* Si $x\star y=x\star z$ entonces $y=z$.

* Si $y\star x=z\star x$ entonces $y=z$.

{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
Si $x\star y=x\star z$ entonces
$$
\begin{array}{rcl}
y&=&x^{-1}\star(x\star y)\cr
&=&x^{-1}\star(x\star z)\cr
&=&z.
\end{array}
$$
La otra propiedad se prueba de manera análoga.
{{% /proof %}}

Las **potencias** positivas de un elemento de un grupo $x\in G$ se definen como

$$x^n=x\star\stackrel{n}{\cdots}\star x,\quad n>0.$$

Definimos además $x^0=e$ y $x^n=(x^{-n})^{-1}$ si $n<0$. Así definidas, las potencias satisfacen $x^mx^n=x^{m+n}$ y $(x^m)^n=x^{mn}$ para $m,n\in\mathbb{Z}$ cualesquiera. Además $x^{1}=x$ y $x^{-1}$ su inverso.


{{% definition %}}
Diremos que un elemento de un grupo $x\in G$ tiene **orden finito** si existe un entero positivo $n>0$ tal que $x^n=e$. En este caso, el **orden** de $x$, que denotaremos $o(x)$, es el menor entero positivo que cumple esta propiedad.
{{% /definition %}}

{{% example name="Elementos de orden finito" %}}

* En cualquier grupo, el elemento neutro es el único que tiene orden $1$.

* En el grupo $\\{1,-1,i,-i\\}$ con el producto, el orden de $-1$ es $2$, mientras que el orden de $i$ y de $-i$ es $4$.

* En $GL(n,\mathbb{Q})$, la siguiente matriz tiene orden $n$,
$$
\left(
\begin{array}{cccc}
0 & \cdots & 0 & 1 \cr
1 &        &   & 0 \cr
  & \ddots &   & \vdots \cr
  &        & 1 & 0
\end{array}
\right)
{=}
\left(
\begin{array}{c|c}
0 & 1\cr
\hline
I_{n-1} & 0
\end{array}
\right).
$$

{{% /example %}}

{{% remark %}}
Cuando el grupo es aditivo, la notación exponencial se cambia por una multiplicativa, es decir,

$$n\cdot x=x+\stackrel{n}{\cdots}+ x,\quad n>0.$$

Definimos además $0\cdot x=0$ y $n\cdot x=-(-n)\cdot x$ si $n<0$. De este modo, se satisface $m\cdot x+n\cdot x=(m+n)\cdot x$ y $n\cdot(m\cdot x)=(n\cdot m)\cdot x$ para todo $m,n\in\mathbb{Z}$. Además $1\cdot x=x$ y $(-1)\cdot x=-x$.

Por tanto, en un grupo aditivo $x\in G$ tiene orden finito si $n\cdot x=0$ para cierto $n>0$ y el orden $o(x)$ es el mínimo.
{{% /remark %}}

{{% proposition label="different" %}}
Un elemento de un grupo $x\in G$ tiene orden infinito si y solo si todas sus potencias $x^k$ con $k\in \mathbb Z$ son distintas.
{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
En lugar de demostrar $A\Leftrightarrow B$ probaremos NO $A$ $\Leftrightarrow$ NO $B$.

Si $x$ es de orden $n>0$ entonces $x^n=e=x^0$.

Si $x$ tiene dos potencias iguales, digamos $x^r=x^s$ con $r>s$, entonces
$$
\begin{array}{rcl}
x^{r-s}&=&x^r\star x^{-s}\cr
&=&x^s\star x^{-s}\cr
&=&x^0\cr
&=&e.
\end{array}$$


Como $r-s>0$, esto prueba que $x$ tiene orden finito.
{{% /proof %}}

{{% corollary %}}
Si $G$ es un grupo finito, todo elemento tiene orden finito.
{{% /corollary %}}

{{% proposition %}}
Si $x\in G$ es un elemento de orden $o(x)=m$ en un grupo $G$, $x^n=e$ si y solo si $m$ divide a $n$.
{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
$\Leftarrow$ Si $m$ divide a $n$ entonces $n=m\cdot k$ para cierto entero $k$, así que
$$
\begin{array}{rcl}
x^n&=&x^{m\cdot k}\cr
&=&(x^m)^k\cr
&=&e^k\cr
&=&e.
\end{array}
$$


$\Rightarrow$
Si $n=0$ el resultado se tiene porque todo entero divide al $0$. Si no, podemos suponer que $n$ es positivo ya que el signo no afecta a la divisibilidad y además, si $n$ fuera negativo,  $x^{-n}=(x^n)^{-1}=e^{-1}=e$.

Por definición de orden $n\geq m$. Sean $c$ y $r$ el cociente y el resto de la división de $n$ por $m$, $n=m\cdot c+r$. El resto satisface $0\leq r < m$. Basta probar que $r=0$. Por reducción al absurdo, si $r>0$ entonces
$$
\begin{array}{rcl}
x^r&=&x^{n-m\cdot c}\cr
&=&x^n\star (x^m)^{-c}\cr
&=&e\star e^{-c}\cr
&=&e.
\end{array}
$$
Como $0<r<m$, esto contradice $o(x)=m$.
{{% /proof %}}

{{% proposition %}}
Un elemento de un grupo $x\in G$ tiene orden finito si y solo si $x^{-1}$ también. En este caso $o(x)=o(x^{-1})$.
{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
Si $o(x)=n$ entonces

$$
\begin{array}{rcl}
(x^{-1})^n&=&x^{-n}\cr
&=&(x^n)^{-1}\cr
&=&e^{-1}\cr
&=&e.
\end{array}
$$

Por tanto $x^{-1}$ es de orden finito y además $o(x^{-1})\leq o(x)$.

Usando que $(x^{-1})^{-1}=x$, deducimos que $o(x)=o((x^{-1})^{-1})\leq o(x^{-1})$, con lo que se tiene la igualdad, y también la otra implicación.
{{% /proof %}}


{{% definition %}}
Un grupo $(G,\star)$ es **conmutativo** o **abeliano**  si $x\star y=y\star x$ para todo $x,y\in G$.
{{% /definition %}}

{{% example name="Grupo producto" label="productgroup" %}}
Dados dos grupos $(G,\star)$ y $(H,\ast)$, el **producto cartesiano** $G\times H$ es un grupo con la siguiente operación binaria:

$$(g\_1,h\_1)(g\_2,h\_2)=(g\_1\star g\_2,h\_1\ast h\_2).$$ 

El elemento neutro para el producto es $(e_G,e_H)$, es decir, el elemento neutro de cada grupo en cada una de las coordenadas.
{{% /example %}}


## El grupo simétrico

{{% definition %}}
Dado un conjunto $X$, una **permutación** de $X$ es una aplicación biyectiva $\sigma\colon X\to X$.
{{% /definition %}}

{{% proposition %}}
El conjunto $\operatorname{Sim}(X)$ de todas las permutaciones de un conjunto $X$ es un grupo para la composición de aplicaciones, denominado **grupo simétrico**.
{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
Basta recordar que la composición de aplicaciones biyectivas es biyectiva. El elemento neutro es $1_X$. La existencia de inversas se probó también en el capítulo de conjuntos.
{{% /proof %}}

{{% remark %}}
El **grupo simétrico de $n$ elementos** $S_n$ es el grupo simétrico del conjunto $\\{1,2, \cdots, n\\}$. Este grupo posee $n!$ elementos. Una manera concisa de representar una permutación de este conjunto es a través de una matriz con dos filas ($n=5$):
$$
\left(\begin{array}{ccccccccc}
         1 & 2 & 3 & 4 & 5\cr
         1 & 5 & 4 & 2 & 3
        \end{array}\right)
$$
En la primera aparecen los números del $1$ al $n$. En la segunda fila, debajo de cada $i$ aparece $\sigma(i)$. En el ejemplo anterior $\sigma(1)=1$, $\sigma(2)=5$, $\sigma(3)=4$, etc.

![Permutación](../images/permutation.png)

El orden de las columnas no importa, es decir, la siguiente matriz denota la misma permutación que la anterior

$$
\left(\begin{array}{ccccccccc}
         2 & 5 & 3 & 1 & 4\cr
         5 & 3 & 4 & 1 & 2
        \end{array}\right),
$$

si bien lo más común es que los números de la primera fila aparezcan ordenados, como en el primer caso.

La permutación identidad es la que tiene ambas fila iguales

$$
\left(\begin{array}{ccccccccc}
         1 & 2 & 3 & 4 & 5\cr
         1 & 2 & 3 & 4 & 5
        \end{array}\right).
$$

La permutación inversa se obtiene simplemente al intercambiar las filas

$$
\begin{array}{rcl}
\left(\begin{array}{ccccccccc}
         1 & 2 & 3 & 4 & 5\cr
         1 & 5 & 4 & 2 & 3
        \end{array}\right)^{-1}&=&
\left(\begin{array}{ccccccccc}
         1 & 5 & 4 & 2 & 3\cr
         1 & 2 & 3 & 4 & 5
        \end{array}\right)\cr
        &=&
        \left(\begin{array}{ccccccccc}
         1 & 2 & 3 & 4 & 5\cr
         1 & 4 & 5 & 3 & 2
        \end{array}\right).
\end{array}
$$

{{% /remark %}}


{{% example name="Composición de permutaciones" %}}
La composición de permutaciones se puede realizar de manera gráfica del siguiente modo,

![Composición](../images/composition.png)

Con la notación matricial, la composición en $S_n$ se puede llevar a cabo como en el siguiente ejemplo. Consideramos

$$
\sigma=\left(\begin{array}{ccc}
                     1 & 2 & 3\cr
                     1 & 3 & 2
                    \end{array}\right),
   \tau=\left(\begin{array}{ccc}
                     1 & 2 & 3\cr
                     3 & 1 & 2
                    \end{array}\right)\in S_3.
$$

Para calcular $\sigma\circ\tau$ reordenamos las columnas de $\sigma$ de modo que su primera fila coincida con la segunda de $\tau$:

$$
\sigma=\left(\begin{array}{ccc}
                     3 & 1 & 2\cr
                     2 & 1 & 3
                    \end{array}\right).
$$

La matriz de $\sigma\circ\tau$ consiste en la primera fila de $\tau$ seguida de la segunda de la última representación de $\sigma$,

$$
\sigma\circ\tau=\left(\begin{array}{ccc}
                     1 & 2 & 3\cr
                     2 & 1 & 3
                    \end{array}\right).
$$
  
Calculamos ahora $\tau\circ\sigma$,

$$
   \tau=\left(\begin{array}{ccc}
                     1 & 3 & 2\cr
                     3 & 2 & 1
                    \end{array}\right),
$$

y entonces

$$
   \tau\circ\sigma=\left(\begin{array}{ccc}
                     1 & 2 & 3\cr
                     3 & 2 & 1
                    \end{array}\right).
$$

Observa que $\tau\circ\sigma\neq \sigma\circ\tau$. Esto demuestra que la composición de permutaciones no es conmutativa en general.

Este ejemplo se puede generalizar para demostrar que si $X$ tiene al menos tres elementos el grupo $\operatorname{Sim}(X)$ no es abeliano.
{{% /example %}}

## Ciclos y trasposiciones

{{% definition %}}
Dado un conjunto $X$ el **soporte** de una permutación $\sigma\colon X\rightarrow X$ es el subconjunto

$$\operatorname{sop} (\sigma )=\\{ x\in X\mid \sigma (x)\ne x\\} .$$

Decimos que $\sigma\in \operatorname{Sim}(X)$ es un **ciclo** de **longitud** $n$, o un **$n$-ciclo**, si su soporte es un conjunto finito de $n$ elementos

$$\operatorname{sop} (\sigma )=\\{ x_1,x_2,\ldots ,x_n\\}$$

y además

$$
\left\\{
\begin{array}{ll}
\sigma(x\_i)=x\_{i+1},& 1\leq i<n,\cr
\sigma (x\_n)=x\_1.
\end{array}\right.
$$

Este ciclo se denotará también

$$\sigma=(x\_1\\; x\_2\\;\cdots\\; x\_n).$$

Una **trasposición** es un ciclo de longitud 2.
{{% /definition %}}

Un ejemplo de ciclo $(1\\; 2\\; 3\\; 4\\; 5)$ donde el soporte es el total:

![Un ciclo](../images/cycle.png)

Otro $(1\\; 3\\; 4\\; 5)$ donde el soporte es un subconjunto propio:

![Otro ciclo](../images/cycle2.png)

Otro ciclo más $(1\\; 4\\; 3\\; 5\\; 2)$ que ofrece un aspecto diferente debido al orden de sus entradas:

![Otro ciclo más](../images/cycle3.png)

¡El primer ejemplo de permutación que vimos también es un ciclo! Concretamente el $(2\\; 5\\; 3\\; 4)$:

![Permutación](../images/permutation.png)

Un ejemplo de trasposición $(3\\; 4)$ entre elementos consecutivos:

![Un ciclo](../images/transposition.png)

Un ejemplo de trasposición $(2\\; 4)$ entre elementos *no* consecutivos:

![Otro ciclo](../images/transposition2.png)


{{% watch %}}
La notación de ciclo no es única, por ejemplo $(x\_1 \\; x\_2 \\; x\_3)=(x\_3 \\; x\_1 \\; x\_2)=(x\_2 \\; x\_3 \\; x\_1)$.
{{% /watch %}}

Cualquier notación para los ciclos que quepa en una línea es intrínsecamente mala, lo ideal sería algo así:

![Ciclos circulares](../images/circular_cycle.png)


{{% remark %}}
Dada una permutación $\sigma\in\operatorname{Sim}(X)$, al ser $\sigma\colon X\rightarrow X$ biyectiva, $\sigma(x)=y$ si y solo si $x=\sigma^{-1}(y)$, por tanto $\sigma$ y su inversa $\sigma^{-1}$ tienen el mismo soporte, $\operatorname{sop}(\sigma)=\operatorname{sop}(\sigma^{-1})$.
{{% /remark %}}


{{% proposition %}}
El orden de un ciclo coincide con su longitud.
{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
Sea $\sigma=(x\_1\\;\cdots\\; x\_n)\in \operatorname{Sim}(X)$. Es fácil ver que $\sigma^k(x\_1)=x\_{1+k}\neq x\_1$ para todo $1\leq k<n$, así que $\sigma^k\neq 1\_X$, pero $\sigma^n=1\_X$.
{{% /proof %}}


{{% proposition label="cicletransp" %}}
Todo ciclo es producto de trasposiciones.
{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
Es fácil comprobar que $(x\_1\\;\cdots\\; x\_n)=(x\_1\\; x\_2)\cdots (x\_{n-1}\\; x\_n)$.
{{% /proof %}}


{{% definition %}}
Dos permutaciones $\sigma ,\tau\in\operatorname{Sim} (X)$ son **disjuntas** si sus soportes son disjuntos, $\operatorname{sop}(\sigma)\cap \operatorname{sop}(\tau)=\varnothing$.
{{% /definition %}}

{{% lemma label="lem:soporte" %}}
Dada $\sigma\in\operatorname{Sim} (X)$, si $x\in\operatorname{sop}(\sigma)$ entonces $\sigma(x)\in\operatorname{sop}(\sigma)$.
{{% /lemma %}}

{{% proof %}}
En vez de $A\Rightarrow B$ probaremos NO $A$ $\Leftarrow$ NO $B$.

Si $\sigma(x)\notin\operatorname{sop}(\sigma)$ entonces $\sigma(\sigma(x))=\sigma(x)$. Como $\sigma$ es inyectiva, esto implica que $\sigma(x)=x$, con lo que $x\notin\operatorname{sop}(x)$.
{{% /proof %}}

{{% remark %}}
El soporte de una permutación $\sigma$, si no es vacío, ha de tener al menos dos elementos ya que si $\operatorname{sop}(\sigma)=\\{x\\}$, como $\sigma(x)\in\operatorname{sop}(\sigma)$ tendríamos que $\sigma(x)=x$, así que $x\notin\operatorname{sop}(\sigma)$, que es una contradicción. Por tanto los ciclos de soporte no vació tienen como poco longitud $2$. El ciclo de longitud $0$, denotado $()$, es la identidad. De hecho la identidad es la única permutación de soporte vacío.
{{% /remark %}}

{{% corollary label="cor:soporte" %}}
Dada $\sigma\in\operatorname{Sim} (X)$, si $x\in\operatorname{sop}(\sigma)$ entonces $\sigma^{n}(x)\in\operatorname{sop}(\sigma)$ para todo $n\in\mathbb{Z}$.
{{% /corollary %}}

{{% proof %}}
Para $n=0$ es obvio. Si $n>0$, es consecuencia del [lema anterior](#lem:soporte), por inducción. Si $n=-1$, se sigue también del lema anterior ya que $\operatorname{sop}(\sigma)=\operatorname{sop}(\sigma^{-1})$. De aquí se deduce también por inducción para todo $n<0$.
{{% /proof %}}

{{% proposition %}}
Si $\sigma,\tau\in\operatorname{Sim} (X)$ son permutaciones disjuntas entonces $\tau\sigma =\sigma\tau$.
{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
Tenemos que demostrar que $\tau\sigma (x)=\sigma\tau (x)$ para todo  $x\in X$.

Si $x\notin\operatorname{sop} (\sigma )\cup\operatorname{sop} (\tau )$ entonces $\sigma(x)=x=\tau(x)$, luego
$$
\begin{array}{rcl}
\tau\sigma (x)&=&\tau(x)\cr
&=&x\cr
&=&\sigma(x)\cr
&=&\sigma\tau (x).
\end{array}
$$

Si $x\in\operatorname{sop} (\sigma )$, como las permutaciones son disjuntas entonces $x\notin\operatorname{sop} (\tau )$, luego $\tau (x)=x$, así que $\sigma\tau (x)=\sigma(x)$. Es más, por el [lema anterior](#lem:soporte) $\sigma(x)\in\operatorname{sop} (\sigma )$, luego $\sigma(x)\notin\operatorname{sop} (\tau )$ y por tanto también $\tau\sigma (x)=\sigma(x)$.

Como los papeles de $\sigma$ y $\tau$ son intercambiables, el argumento anterior también demuestra que $\tau\sigma (x)=\sigma \tau(x)$ si $x\in\operatorname{sop} (\tau)$.
{{% /proof %}}

{{% watch %}}
El recíproco no es cierto.
{{% /watch %}}


{{% theorem %}}
Toda permutación con soporte finito se puede descomponer como producto de ciclos disjuntos. Esta descomposición es única salvo orden.
{{% /theorem %}}

{{% proof %}}
Sea $\sigma\in\operatorname{Sim} (X)$ una permutación. Definimos una relación de equivalencia $\sim$ en $X$ del siguiente modo: $x\sim y$ si existe $n\in\mathbb{Z}$ tal que $y=\sigma^n(x)$. Esta relación es de equivalencia:

* Reflexividad: $x\sim x$ es cierto para todo $x\in X$ ya que $x=1_X(x)=\sigma^0(x)$.

* Simetría: $x\sim y\Leftrightarrow y\sim x$ pues $y=\sigma^n(x)$ es equivalente a $\sigma^{-n}(y)=x$.

* Transitividad: si $x\sim y\sim z$ entonces $y=\sigma^n(x)$ y $z=\sigma^m(y)$ para ciertos $n,m\in\mathbb{Z}$, luego $z=\sigma^m(\sigma^n(x))=\sigma^{m+n}(x)$, así que $x\sim z$.

Las clases de equivalencia de esta relación se denominan **órbitas**. La órbita de $x\in X$ es

$$\overline{x}=\\{\sigma^n(x)\mid n\in\mathbb{Z}\\}.$$

Si $x\notin\operatorname{sop} (\sigma )$, entonces $\overline{x}=\\{ x\\}$. Si $x\in\operatorname{sop} (\sigma )$, entonces $\overline{x}\subset\operatorname{sop} (\sigma )$ por el [corolario anterior](#cor:soporte), y por tanto es un conjunto finito.
Veamos que en general $\bar{x}=\\{x,\sigma(x),\dots,\sigma^{m-1}(x)\\}$ para cierto $m> 0$. Esto nos va a llevar la mayor parte de esta prueba.


Probemos que existe $m> 0$ tal que $\sigma^m(x)=x$. En efecto, como $\overline{x}=\\{\sigma^n(x)\mid n\in\mathbb{Z}\\}\subset\operatorname{sop} (\sigma)$, que es finito, todos los $\sigma^n(x)$ no pueden ser distintos, así que han de existir $p,q\in\mathbb{Z}$, $p\neq q$, tales que $\sigma^p(x)=\sigma^q(x)$. Podemos suponer sin pérdida de generalidad que $p < q$, así que, aplicando $\sigma^{-p}$ a la anterior igualdad deducimos que
$$
\begin{array}{rcl}
x&=&\sigma^{-p}(\sigma^p(x))\cr
&=&\sigma^{-p}(\sigma^q(x))\cr
&=&\sigma^{q-p}(x),
\end{array}
$$
por tanto podemos tomar $m=q-p> 0$.

Sea $m> 0$ el mínimo tal que $\sigma^m(x)=x$. Los elementos de $\\{x,\sigma(x),\dots,\sigma^{m-1}(x)\\}$ son todos distintos. Lo veremos por reducción al absurdo. De lo contrario existirían $0\leq p<q<m$ tales que $\sigma^p(x)=\sigma^q(x)=\sigma^{p}(\sigma^{q-p}(x))$. La aplicación $\sigma^p$ es inyectiva por ser una permutación, así que esto implicaría que $x=\sigma^{q-p}(x)$, pero $0 < q-p < m$, lo que contradice la minimalidad de $m$.

Ahora tenemos que ver que, para todo $n\in\mathbb {Z}$, $\sigma^n(x)\in  \\{x,\sigma(x),\dots,\sigma^{m-1}(x)\\}$.
Basta comprobar que, $\sigma^n(x)=\sigma^r(x)$ donde $r$ es el resto no negativo de la división de $n$ por $m$, $n=m\cdot c+r$, $0\leq r<m$. En efecto,
$$
\begin{array}{rcl}
\sigma^n(x)&=&\sigma^{r+m\cdot c}(x)\cr
&=&\sigma^r((\sigma^m)^c(x)).
\end{array}
$$
Como $\sigma^m(x)=x$, entonces $(\sigma^m)^c(x)=0$ si $c\geq 0$. Es más, $\sigma^m(x)=x$ también implica que $x=\sigma^{-m}(x)$, así que $(\sigma^m)^c(x)=0$ también si $c<0$. Por tanto, en efecto, $\sigma^n(x)=\sigma^r(x)$.

Hemos probado que $\sigma$ se comporta sobre cada órbita $\bar x=\\{x,\sigma(x),\dots,\sigma^{m-1}(x)\\}$ como un ciclo de longitud $m$, ya que $\sigma^m(x)=x$, de hecho $m$ era el menor entero positivo que satisfacía esta propiedad. Esto demuestra que $\sigma$ es el producto de los ciclos asociados a las órbitas no unitarias de la anterior relación de equivalencia. Es decir, por cada órbita no unitaria $\bar{x}$, el ciclo $(x\\;\sigma(x)\\;\dots\\;\sigma^{m-1}(x))$ aparece en la factorización de $\sigma$, donde $m$ es el cardinal de $\bar{x}$. El orden de los factores de este producto no importa porque los ciclos son disjuntos, al ser sus soportes clases de una relacion de equivalencia. Hay una cantidad finita de órbitas no unitarias, ya que hemos visto que están contenidas en $\operatorname{sop}(\sigma)$, que es finito. La unicidad es obvia, pues las órbitas, y por tanto los ciclos, están determinados por $\sigma$ y la relación de equivalencia asociada.
{{% /proof %}}


{{% corollary %}}
Toda permutación con soporte finito puede descomponerse como producto de trasposiciones.
{{% /corollary %}}

{{% watch %}}
La descomposición de una permutación como producto de trasposiciones no satisface ninguna propiedad de unicidad.
{{% /watch %}}

{{% example name="Descomposición como producto de ciclos" %}}
Consideremos la permutación
$$\sigma=\left(\begin{array}{ccccccc}
                     1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7\cr
                     3 & 6 & 5 & 1 & 4 & 2 & 7
                    \end{array}\right)\in S_7 .$$
Las órbitas son:

$$
\begin{array}{rcl}
\overline{1}&=&\\{ 1,3,5,4\\},\cr
\overline{2}&=&\\{ 2,6\\},\cr
\overline{7}&=&\\{ 7\\}.
\end{array}
$$

Por tanto $\sigma =(1\\;3\\;5\\;4)(2\\;6)=(2\\;6)(1\\;3\\;5\\;4)=(1\\;3)(3\\;5)(5\\;4)(2\\;6)$.
{{% /example %}}

{{% proposition %}}
Si $\sigma\in S_n$ se descompone como producto de $c$ ciclos disjuntos de longitudes respectivas $l_1,\dots, l_c$ entonces el orden de $\sigma$ es el múltiplo común mínimo de $l_1,\dots, l_c$.
{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
Sea $\sigma=\sigma_1\cdots\sigma_c$ la descomposición de $\sigma$ como producto de ciclos disjuntos, donde cada $\sigma_i$ es un ciclo de longitud $l_i$. Como las permutaciones disjuntas conmutan,

$$\sigma^k=\sigma_1^k\cdots\sigma_c^k$$

para todo $k\geq 1$. Aquí estamos usando que el soporte de cada $\sigma_i^k$ está contenido en el de $\sigma_i$ pues si $\sigma_i(x)=x$ entonces $\sigma_i^k(x)=x$ para todo $k\geq 1$. Por tanto, la descomposición de $\sigma^k$ como producto de ciclos disjuntos se obtendrá descomponiendo cada $\sigma_i^k$ y haciendo el producto de todas estas descomposiciones. Por la unicidad de la descomposición de una permutación como producto de ciclos disjuntos, $\sigma^k=1$ si y solo si $\sigma_i^k=1$ para todo $i=1,\dots, c$. Si esto ocurre, es que $k$ es divisible por el orden de $\sigma_i$ para todo $i$, es decir $l_i|k$ para todo $i$. El mínimo valor de $k$ para el que esto pasa es, por definición, el múltiplo común mínimo de $l_1,\dots, l_c$.
{{% /proof %}}



## El signo de una permutación


{{% definition %}}
Un par $(i,j)$ de números $1\leq i,j \leq n$ es una **inversión** de $\sigma\in S_n$, si
$i < j$ pero $\sigma (i) > \sigma (j)$.
{{% /definition %}}

{{% example name="Inversiones" %}}
Las inversiones se corresponden con los cruces en la representación de la permutación como diagrama de flechas:

![Inversiones](../images/permutation_sign.png)

Las inversiones de esta permutación son $(2,3)$, $(2,4)$, $(2,5)$, $(3,4)$ y $(3, 5)$.

Esto es así siempre que dibujemos el diagrama respetando las dos reglas siguientes:

* Dos flechas se cruzan como máximo en un punto.

* En un prunto de cruce nunca concurren más de dos flechas.

Estas configuraciones prohibidas se comprenden mejor con diagramas que muestran lo que *no* puede pasar:

![Configuraciones prohibidas](../images/forbidden_permutations.png)

Siempre podemos evitarlas moviendo un poco las flechas.
{{% /example %}}


{{% definition %}}
El **signo** de una permutación $\sigma\in S_n$ se define como

$$\operatorname{signo}(\sigma)=(-1)^{\text{nº de inversiones de }\sigma}.$$

Decimos que $\sigma$ es **par** si $\operatorname{signo}(\sigma)=+1$ e **impar** si $\operatorname{signo}(\sigma)=-1$.
{{% /definition %}}

Obviamente, $\sigma$ es par si tiene un número par de inversiones, e igualmente en el caso impar. La permutación del ejemplo anterior es impar.


{{% example name="$S_3$" %}}
El grupo $S_3$ tiene $3!=6$ elementos, que son los siguientes:

$$S_3=\\{(), (12), (13), (23), (123), (132)\\}.$$

Las permutaciones pares de $S_3$ son $()$, $(123)$ y $(132)$ y las impares son $(12)$, $(13)$ y $(23)$.

![S3](../images/s3.png)

{{% /example %}}

{{% proposition %}}
Todas las trasposiciones son impares.
{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
Las inversiones de una trasposición $(i\\; j)\in S_n$ con $i<j$ son:
$$
\begin{array}{l}
(i,j),\cr
(i,i+1),\dots, (i, j-1),\cr
(i+1,j),\dots, (j-1, j).
\end{array}
$$
En total hay $1+2(j-i-1)$ inversiones, y este es un número impar.

![Inversiones de una trasposición](../images/transsign.png)

{{% /proof %}}

{{% proposition %}}
Dadas dos permutaciones  $\sigma ,\tau\in S_n$:

* $\operatorname{signo} (\sigma\tau )=\operatorname{signo} (\sigma )\operatorname{signo} (\tau )$.

* $\operatorname{signo} (\sigma^{-1})=\operatorname{signo} (\sigma )$.

{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
Consideremos el diagrama de $\sigma\tau$ que se obtiene dibujando el diagrama de $\tau$ encima del de $\sigma$. Este diagrama representa a la permutación $\sigma\tau$, aunque haya pares de flechas que se crucen dos veces, una en la parte de $\tau$ y otra en la de $\sigma$.

![Composición](../images/composition.png)

Las inversiones de $\sigma\tau$ se corresponden con los cruces de flechas que se cruzan solo en la parte de $\sigma$ o solo en la de $\tau$, pero no en ambas. Por tanto, para obtener el número de inversiones de $\sigma\tau$, hay que sumar los cruces de los diagramas de $\sigma$ y $\tau$ y restarle el número par de cruces entre flechas que se cruzan dos veces, una en la parte de $\sigma$ y otra en la de $\tau$. Esto prueba que el número de inversiones de $\sigma\tau$ tiene la misma paridad que la suma del número de inversiones de $\sigma$ y de $\tau$. De aquí se deduce la primera fórmula.

La segunda fórmula es obvia porque el diagrama de $\sigma^{-1}$ se obtiene a partir del de $\sigma$ haciendo una simetría horizontal. El número de cruces es el mismo.
{{% /proof %}}

{{% corollary %}}
Una permutación $\sigma\in S_n$ es par si y solo si es producto de un número par de trasposiciones.
{{% /corollary %}}

{{% proof %}}
En efecto, si $\sigma =\tau\_1\cdots\tau\_r$ donde cada $\tau\_i$ es una trasposición, entonces

$$\operatorname{signo} (\sigma )=\operatorname{signo} (\tau\_1)\cdots\operatorname{signo} (\tau\_r)=(-1)^r.$$

{{% /proof %}}

Este corolario es también cierto cambiando *par* por *impar*.

{{% corollary %}}
El signo de un cliclo de longutud $l$ es $(-1)^{l-1}$.
{{% /corollary %}}

Este corolario, que es consecuencia de la descomposición de un ciclo como producto de trasposiciones [vista antes,](#cicletransp) nos dice que un ciclo de longitud par es impar y un ciclo de longitud impar es par.


{{% theorem name="Fórmula de Cauchy" %}}
Si $\sigma\in S_n$ se descompone como producto de $c$ ciclos disjuntos y $\operatorname{sop}(\sigma)$ tiene $s$ elementos entonces

$$\operatorname{signo} (\sigma )=(-1)^{s-c}.$$

{{% /theorem %}}

{{% proof %}}
Sea $\sigma =\sigma\_1\cdots\sigma\_c$ la descomposición de $\sigma$ como producto de ciclos disjuntos. Sea $l\_i$ la longitud del ciclo $\sigma\_i$, $i=1,\dots, c$. El número de elementos del soporte de $\sigma$ es $s=\sum\_{i=1}^{c}l\_i$ y
$$
\begin{array}{rcl}
\operatorname{signo}(\sigma)&=&\operatorname{signo}(\sigma\_1)\cdots\operatorname{signo}(\sigma\_c)\cr
&=&(-1)^{l\_1-1}\cdots (-1)^{l\_c-1}\cr
&=&(-1)^{\sum\_{i=1}^{c}(l\_i-1)}\cr
&=&(-1)^{s-c}.
\end{array}
$$
{{% /proof %}}



## Subgrupos

{{% definition %}}
Un subconjunto $H\subset G$ de un grupo $G$ es un **subgrupo** de
$G$ si se dan las siguientes condiciones:

* $e\in H$, es decir, el elemento neutro de $G$ está en $H$.

* Si $x,y\in H$ entonces $xy\in H$.

* Si $x\in H$ entonces $x^{-1}\in H$.

{{% /definition %}}

{{% remark %}}
Un subgrupo $H\subset G$ es un grupo por derecho propio con la operación binaria heredada de $G$.
{{% /remark %}}

{{% example name="Ejemplo" %}}

* El subgrupo **trivial** $\\{e\\}\subset G$ y el **total** $G\subset G$.

* Los subgrupos aditivos $\mathbb{Z}\subset\mathbb{Q}\subset\mathbb{R}\subset\mathbb{C}$.

* Los subgrupos multiplicativos $\\{\pm 1\\}\subset\mathbb{Q}\setminus\\{ 0\\}\subset\mathbb{R}\setminus\\{ 0\\}\subset\mathbb{C}\setminus\\{ 0\\}$.

* $(0,+\infty)\subset\mathbb{R}\setminus\\{ 0\\}$.

* El subgrupo $SL(n,k)=\\{A\mid |A|=1\\}\subset GL(n,k)$ de matrices $n\times n$ sobre un cuerpo $k$ de determinante $1$.

* El subrgupo de Klein $\\{(), (1\\;2)(3\\;4), (1\\;3)(2\\;4), (1\\;4)(2\\;3)\\}\subset S_4$.

{{% /example %}}


{{% proposition %}}
Dado un grupo $G$, $H\subset G$ es un subgrupo si y solo si se satisfacen las dos condiciones siguientes:

* $H\neq\varnothing$

* Si $x,y\in H$ entonces $x^{-1}y\in H$.

{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
$\Rightarrow$ Como $e\in H$, $H$ no es vacío. Si $x,y\in H$, tenemos que también $x^{-1}\in H$, así que $x^{-1}y\in H$.

$\Leftarrow$ Como $H\neq \varnothing$ ha de existir algún $z\in H$, así que $e=z^{-1}z\in H$. Dado $x\in H$, como $e\in H$ tenemos que $x^{-1}=x^{-1}e\in H$. Es más, dados $x,y\in H$, como también $x^{-1}\in H$ deducimos que $xy=(x^{-1})^{-1}y\in H$.
{{% /proof %}}

{{% definition %}}
Dado un grupo $G$ y un subconjunto $X\subset G$, si definimos $X^{-1}=\\{x^{-1}\mid x\in X\\}$, el **subgrupo generado por $X$** se define como

$$\langle X\rangle =\\{y\in G\mid \exists n\geq 0, x_1,\dots, x_n\in X\cup X^{-1}; y=x_1\cdots x_n\\}\subset G.$$

{{% /definition %}}

{{% proposition %}}
Para cualquier subconjunto $X\subset G$ de un grupo $G$, $\langle X\rangle\subset G$ es un subgrupo.
{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
Tenemos que $e\in G$ ya que $e$ es el producto de una cantidad nula de elementos ($n=0$). Por otro lado, dados $y,\bar{y}\in \langle X\rangle$, tenemos que $y=x\_1\cdots x\_p$ e $\bar{y}=\bar{x}\_1\cdots \bar{x}\_q$ donde $x\_i,\bar{x}\_j\in X\cup X^{-1}$. Por definición, si $x\in X$ entonces $x^{-1}\in X^{-1}$. Es más, si $z\in X^{-1}$ entonces $z=x^{-1}$ para algún $x\in X$, por tanto $z^{-1}=(x^{-1})^{-1}=x\in X$. Esto prueba que los inversos de los elementos de $X\cup X^{-1}$ están también en $X\cup X^{-1}$, por tanto el elemento
$$
\begin{array}{rcl}
y^{-1}\bar{y}&=&(x_1\cdots x_p)^{-1}(\bar{x}\_1\cdots \bar{x}\_q)\cr
&=&x_p^{-1}\cdots x_1^{-1}\bar{x}\_1\cdots \bar{x}\_q
\end{array}
$$
también está en $\langle X\rangle$.
{{% /proof %}}

En general, $\langle\varnothing\rangle =\\{e\\}$ es el subgrupo trivial.

{{% example name="Generadores de $S_n$" %}}
$$
\begin{array}{rcl}
S_n&=&\langle \text{ciclos} \rangle\cr
&=&\langle \text{trasposiciones} \rangle\cr
&=&\langle (1\\;2),\dots,(n-1\\; n) \rangle\cr
&=&\langle (1\\;2),\dots, (1\\; n) \rangle\cr
&=&\langle (1\\;2),(1\\;\dots\\; n) \rangle.
\end{array}
$$
Observa que hemos omitido las llaves en los conjuntos anteriores, es decir, no hemos escrito $\langle\\{ (1\\;2),(1\\;\dots\\; n) \\}\rangle$. Lo hacemos para no sobrecargar la notación.
{{% /example %}}

{{% definition %}}
Un grupo $G$ es **cíclico** si existe $x\in G$ tal que $G=\langle x\rangle$.
{{% /definition %}}

{{% remark %}}
Observa que en general $\langle x\rangle=\\{x^n\mid n\in\mathbb{Z}\\}$. ¡Ojo!
Si $x$ tiene orden infinito, todas estas potencias son distintas según hemos visto [antes](#different), luego $\langle x\rangle$ es infinito. Sin embargo, si $x$ tiene orden finito habrá potencias de $x$ con exponente distinto que sean iguales . En cualquier caso $\langle x\rangle$ es abeliano ya que

$$x^px^q=x^{p+q}=x^{q+p}=x^qx^p.$$

{{% /remark %}}



{{% proposition %}}
Si $x\in G$ es de orden $n$ entonces $\langle x\rangle = \\{e,x,\dots, x^{n-1}\\}$ es un subgrupo de $n$ elementos.
{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
Veamos por reducción al absurdo que todos los elementos de $\\{e,x,\dots, x^{n-1}\\}$ son diferentes. Supongamos que dos de ellos fueran iguales $x^p=x^q$, $p\neq q$. Podemos suponer sin pérdida de generalidad que $p > q$. Entonces
$$
\begin{array}{rcl}
x^{p-q}&=&x^px^{-q}\cr
&=&x^qx^{-q}\cr
&=&e.
\end{array}
$$
Esto es imposible porque $1\leq p-q\leq n-1$ y $o(x)=n$.

La inclusión  $\langle x\rangle \supset \\{e,x,\dots, x^{n-1}\\}$ es obvia. Para probar la otra $\subset$, tomamos una potencia cualquiera $x^d$ y realizamos la división de $d$ por $n$, $d=cn+r$, $0\leq r<n$. Entonces
$$
\begin{array}{rcl}
x^d&=&x^{cn+r}\cr
&=&(x^n)^cx^r\cr
&=&e^cx^r\cr
&=&ex^r\cr
&=&x^r,
\end{array}
$$
y $x^r\in \\{e,x,\dots, x^{n-1}\\}$. Esto termina la demostración.
{{% /proof %}}


{{% example name="¿Es $S_n$ cíclico?" %}}
Tenemos que $S_2=\langle (1\\; 2)\rangle$, pero $S_n$ no es cíclico para ningún otro $n>2$. Veámoslo. Todo elemento $\sigma\in S_n$ se puede descomponer como producto de $c$ ciclos disjuntos de longitud $l_1,\dots, l_c$. El número de elementos del soporte de $\sigma$ es $l_1+\cdots+l_c\leq n$. Es fácil pero tedioso ver que

$$o(\sigma)=\operatorname{mcd}(l_1,\dots, l_c)\leq l_1\cdots l_c < n!$$

excepto si $n=2$, $c=1$ y $l_1=2$. Por tanto $|\langle\sigma\rangle|=o(\sigma) < n!=|S_n|$, así que la inclusión $\langle\sigma\rangle\subset S_n$ ha de ser siempre estricta si $n>2$.
{{% /example %}}

## El teorema de Lagrange

{{% definition %}}
Dado un grupo  $G$ y un subgrupo $H\subset G$, definimos la siguiente relación en $G$:

$$x\sim_H y \Leftrightarrow x^{-1} y\in H.$$

{{% /definition %}}

{{% proposition %}}
La relación $\sim_H$ es de equivalencia.
{{% /proposition %}}

{{% proof %}}

* Reflexiva: $x\sim_H x$ pues $x^{-1}x=e\in H$.

* Simétrica: si $x\sim_H y$ es porque $x^{-1}y\in H$, entonces $(x^{-1}y)^{-1}\in H$ y
$$
\begin{array}{rcl}
(x^{-1}y)^{-1}&=&y^{-1}(x^{-1})^{-1}\cr
&=&y^{-1}x,
\end{array}
$$
luego $y^{-1}x\in H$, es decir $y\sim_H x$.

* Transitiva: si $x\sim_H y\sim_H z$ es porque $x^{-1}y, y^{-1}z\in H$, luego $x^{-1}z=(x^{-1}y)(y^{-1}z)\in H$, así que $x\sim_H z$.

{{% /proof %}}

{{% remark %}}
El conjunto cociente de $G$ por la relación de equivalencia $\sim_H$ se denota
$G/H:=G/\sim_H$.
{{% /remark %}}

{{% example name="Cocientes de grupos" %}}

* Si $G\subset G$ es el subgrupo total, $x\sim_{G} y$ siempre, para todo $x,y\in G$, así que $G/G$ es unitario, pues hay una única clase de equivalencia.

* Si consideramos el subgrupo trivial $\\{e\\}\subset G$, $x\sim_{\\{e\\}} y$ si y solo si $x=y$. Por tanto todas las clases de equivalencia son unitarias y la proyección natural $\pi\colon G\rightarrow G/\\{e\\}$ es biyectiva.

* Sea $\langle n\rangle\subset\mathbb{Z}$ el subgrupo cíclico generado por un entero $n\in\mathbb{Z}$ no trivial $n\neq 0$. Los elementos de $\langle n\rangle$ son los múltiplos de $n$. En este caso, $x\sim_{\langle n\rangle} y$ si y solo si $n|(x-y)$, por tanto se trata de la relación $\sim_n$ considerada en el tema de conjuntos, cuyo cociente, según vimos, es

$$\mathbb{Z}/\langle n\rangle = \\{[0],\dots,[n-1]\\}.$$

Este cociente se denomina $\mathbb{Z}$ **módulo** $n$.

{{% /example %}}


{{% proposition %}}
Dado un grupo  $G$, un subgrupo $H\subset G$ y un elemento $x\in G$, la clase de equivalencia de $x$ para la relación $\sim_H$ es

$$[ x ]=x H:=\\{ x h\mid h\in H\\}.$$

{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
$\supset$ Dado $xh\in xH$, como $x^{-1}(xh)=h\in H$, $x\sim_H xh$, luego $xh\in [ x ]$.

$\subset$ Dado $y\in[ x ]$, como $x\sim_H y$ tenemos que $x^{-1}y\in H$ así que $y=x(x^{-1}y)\in x H$.
{{% /proof %}}

{{% remark %}}
La clase de equivalencia $xH$ se denomina **clase a izquierda**. Podemos definir otra relación de equivalencia en $G$:

$$x\\; {}\_H\\!\sim y \Leftrightarrow xy^{-1}\in H.$$



En este caso las clases de equivalencia son de la forma $Hx=\\{hx\mid h\in H\\}$, $x\in G$, y se llaman **clases a derecha**.
En general, las relaciones $\sim_H$ y ${}_H\\!\sim$ son diferentes, por tanto las clases a izquierda no tienen por qué coincidir con las clases a la derecha. Ambas relaciones son iguales si $G$ es abeliano, y en ese caso las clases a izquierda y a derecha de cada elemento de $G$ coinciden.
{{% /remark %}}


{{% definition %}}
El **orden** $|G|$ de un grupo $G$ es su número de elementos.

Dado un grupo $G$, el **índice** de un subgrupo $H\subset G$, denotado $[G:H]$, es el número de clases de equivalencia para la relación $\sim_H$, es decir, el número de elementos de $G/H$.
{{% /definition %}}

{{% theorem name="de Lagrange" %}}
Si $G$ es un grupo finito y
$H\subset G$ es un subgrupo, entonces $\vert H\vert$ divide a $\vert
G\vert$ y $[G:H]=|G|/|H|$.
{{% /theorem %}}

{{% proof %}}
Como $G$ es finito, habrá solo un número finito de
clases de equivalencia $[G:H]=n$,

$$G/H=\\{x\_1 H,\ldots,
x\_n H\\}.$$

Al ser $G$ unión disjunta de estas clases,

$$| G| = \\# (x\_1 H)+\cdots +\\# (x\_n H).$$

Para cualquier $x\in G$, la aplicación $f\colon H\rightarrow xH$ definida como $f(h)=xh$ es biyectiva. En efecto, es sobreyectiva por definición de $xH$. Además es inyectiva porque si $f(h_1)=f(h_2)$ entonces $xh_1=xh_2$ y por la propiedad cancelativa $h_1=h_2$. Por tanto $\\# (xH)=|H|$ para todo $x\in G$, así que deducimos de la ecuación anterior que $|G|=n|H|$.
{{% /proof %}}


{{% corollary %}}
Dado un grupo finito $G$ y $x\in G$, el orden de $x$ divide al orden de $G$.
{{% /corollary %}}

{{% proof %}}
Como el orden de $x$ es el número de elementos del subgrupo $\langle x\rangle\subset G$, se deduce del teorema de Lagrange.
{{% /proof %}}


{{% corollary %}}
Si $G$ es un grupo cuyo orden es un número primo $p$, entonces $G$ es cíclico.
{{% /corollary %}}

{{% proof %}}
Sea $x\in G$ un elemento no trivial, como $\langle x\rangle\subset G$ no es el subgrupo trivial y $o(x)=|\langle x\rangle|$ divide a $|G|=p$, no queda más remedio que $o(x)=|\langle x\rangle|=p$, así que $\langle x\rangle =G$ ya que ambos tienen el mismo número de elementos.
{{% /proof %}}

{{% exercise %}}
Hemos visto que el orden de cualquier subgrupo de $G$ divide a $|G|$. Dado un divisor $n$ de $|G|$, ¿existe algún subgrupo de $G$ de orden $n$? Considera los casos $G=S_2, S_3, S_4$.
{{% /exercise %}}



## Homomorfismos

{{% definition %}}
Dados dos grupos $G$ y $H$, un **homomorfismo** $f\colon G\rightarrow H$ es una aplicación tal que $f(xy)=f(x)f(y)$ para todo $x,y\in G$.
{{% /definition %}}


{{% example name="Homomorfismos" label="homomorphisms" %}}

1. La **identidad** $\operatorname{1}\_{G}\colon G\rightarrow G$.

2. La **inclusión** de un subgrupo $H\subset G$, $i\colon H\hookrightarrow G$.

3. El **signo** de una permutación, $\operatorname{signo}\colon S_{n}\to\\{\pm1\\}$.

4. El **determinante** $GL(n,k)\rightarrow k\setminus\\{0\\}$, $A\mapsto |A|$.

5. Dado un grupo $G$ y un elemento $x\in G$, la **conjugación** por $x$, $c_x\colon G\rightarrow G$, $c_x(y)=x^{-1}yx$.

6. Dado un grupo $G$ y un elemento $x\in G$, la aplicación $f_x\colon \mathbb{Z}\rightarrow G$ definida como $f_x(n)=x^n$ es un homomorfismo.

7. Dado $n\in\mathbb Z$, la **multiplicación** por $n$, es decir, la aplicación $f\colon \mathbb Z\to\mathbb Z$ definida como $f(x)=n x$.

8. Si $G$ es un grupo abeliano multiplicativo, la **exponenciación** $f\colon G\to G$, $f(x)=x^n$, es un homomorfismo ya que

$$f(xy)=(xy)^n=(xy)\stackrel{n}{\cdots}(xy)=x^ny^n=f(x)f(y).$$

9. La aplicación **exponencial** $f\colon\mathbb R\to (0,+\infty)$, $f(x)=e^x$,
es un homomorfismo del grupo aditivo $\mathbb{R}$ en el grupo multiplicativo $(0,+\infty)$.

{{% /example %}}

Los homomorfismos preservan el elemento neutro y los simétricos.

{{% proposition %}}
Si $f\colon G\rightarrow H$ es un homomorfismo, entonces:

* $f(e)=e$.

* $f(x^{-1})=f(x)^{-1}$ para todo $x\in G$.

{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
Como $e=e e$,

$$f(e)=f(e e)=f(e) f(e).$$

Usando la propiedad cancelativa deducimos que $e=f(e)$.

Al ser $e=x x^{-1}$ deducimos que

$$e=f(e)=f(x x^{-1})=f(x) f(x^{-1}),$$

por tanto $f(x^{-1})=f(x)^{-1}$.
{{% /proof %}}

{{% corollary %}}
La imagen de un homomorfismo $f\colon G\rightarrow H$ es un subgrupo $\operatorname{im} f\subset H$.
{{% /corollary %}}

{{% proof %}}
Por definición de homomorfismo, el producto de dos elementos de $\operatorname{im} f$ está en $\operatorname{im} f$. Es más, por la proposición anterior $e\in\operatorname{im} f$ y el inverso de un elemento de $\operatorname{im} f$ están en $\operatorname{im} f$.
{{% /proof %}}

La composición de homomorfismos es un homomomorfismo.

{{% proposition label="homocomp" %}}
Dados dos homomorfismos como en el siguiente diagrama,

$$G\stackrel{f}\longrightarrow H\stackrel{g}\longrightarrow K,$$

la composición
$g\circ f\colon G\rightarrow K$
es un homomorfismo.
{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
Basta observar que, dados $x,y\in G$,
$$
\begin{array}{rcl}
(g\circ f)(x y)&=&g(f(x y))\cr
&=&g(f(x) f(y))\cr
&=&g(f(x)) g(f(y))\cr
&=&(g\circ f)(x) (g\circ f)(y).
\end{array}
$$
{{% /proof %}}

{{% definition %}}
Un **monomorfismo** $f\colon G\hookrightarrow H$ es un homomorfismo inyectivo. Un **epimorfismo** $f\colon G\twoheadrightarrow H$ es un homomorfismo sobreyectivo. Un **isomorfismo**

$$f\colon G\stackrel{\cong}{\longrightarrow} H$$

es un homomorfismo biyectivo.
{{% /definition %}}

De los homomorfismos del [ejemplo](#homomorphisms) anterior,
son isomorfismos los siguientes: 1, 3 para $n=2$, 4 para $n=1$, 5 ya que $c\_x$ tiene inverso $c\_{x^{-1}}$, 7 y 8 si $n=\pm1$, y 9. Además, 2 es un monomorfismo, y 3 y 4 son epimorfismos para todo $n\geq 1$.


{{% proposition %}}
La composición de isomorfismos es un isomorfismo.
{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
Se deduce de que ya sabemos que la composición de homomorfismos es un homomorfismo y que la composición de aplicaciones biyectivas es biyectiva.
{{% /proof %}}


{{% proposition label="inverseisogroup" %}}
Si $f\colon G\to H$ es un isomorfismo entonces la aplicación inversa $f^{-1}\colon H\to G$ también.
{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
Dados $x,y\in H$ cualesquiera, hemos de probar que

$$f^{-1}(x y)=f^{-1}(x) f^{-1}(y).$$

Como $f$ es inyectivo, bastará comprobar que

$$f(f^{-1}(x y))=f(f^{-1}(x) f^{-1}(y)).$$

Por un lado, por ser $f^{-1}$ la inversa de $f$,

$$f(f^{-1}(x y))=(f\circ f^{-1})(x y)=1_H(xy)=x y.$$

Por otro lado, como $f$ es un homomorfismo,

$$
\begin{array}{rcl}
f(f^{-1}(x) f^{-1}(y))&=&f(f^{-1}(x)) f(f^{-1}(y))\cr
&=&(f\circ f^{-1})(x)(f\circ f^{-1})(y)\cr
&=&1_H(x)1_H(y)\cr
&=&x y.
\end{array}
$$

{{% /proof %}}

{{% example name="Isomorfismos inversos" %}}
Los inversos de los isomorfismos 1, 5 y 9 del [ejemplo](#homomorphisms) anterior son, respectivamente, $\operatorname{1}\_{G}^{-1}=\operatorname{1}\_{G}$, $(c\_x)^{-1}=c\_{x^{-1}}$, y el isomorfismo $f^{-1}\colon(0,+\infty)\to\mathbb R$ definido por $f^{-1}(x)=\log(x)$.
{{% /example %}}

{{% definition %}}
Dos grupos $G$ y $H$ son **isomorfos**, y lo denotamos $G\cong H$, si existe un isomorfismo

$$f\colon G\stackrel{\cong}\longrightarrow H.$$

{{% /definition %}}

{{% proposition %}}
La relación de ser isomorfos es de equivalencia.
{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
Es reflexiva $G\cong G$ porque la identidad es un isomorfismo $1\_G\colon G\to G$. La simetría se sigue de que si $G\cong H$ es por que hay algún isomorfismo

$$f\colon G\stackrel{\cong}\longrightarrow H.$$

El isomorfismo inverso

$$f^{-1}\colon H\stackrel{\cong}\longrightarrow G$$

prueba que $H\cong G$. La transitividad es consecuencia de que si $G\cong H\cong K$ es porque hay isomorfismos

$$G\mathop{\longrightarrow}\limits^f\_{\cong} H\mathop{\longrightarrow}\limits^g\_{\cong} K.$$

Entonces la composición es un isomorfismo

$$g\circ f\colon G\stackrel{\cong}\longrightarrow K,$$

así que $G\cong K$.
{{% /proof %}}

{{% proposition %}}
Si $f\colon G\twoheadrightarrow H$ es un epimorfismo y $G$ es cíclico entonces $H$ también.
{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
Sea $x\in G$ un generador, $G=\langle x\rangle$. Veamos que $f(x)\in H$ es también un generador, es decir $H=\langle f(x)\rangle$. Para ello, tenemos que probar que todo elemento $y\in H$ es una potencia de $f(x)$. Como $f$ es sobreyectivo, existe $z\in G$ tal que $f(z)=y$. Como $G=\langle x\rangle$, existe $n\in\mathbb{Z}$ tal que $z=x^n$, luego $y=f(z)=f(x)^n$.
{{% /proof %}}

{{% proposition %}}
Un grupo $G$ es cíclico infinito si y solo si es isomorfo a $\mathbb{Z}$.
{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
$\Rightarrow$ Sea $x\in G$ un generador, $G=\langle x\rangle$. Consideramos el homomorfismo $f_x\colon \mathbb{Z}\rightarrow G$ definido anteriormente como $f_x(m)=x^m$. Este homomorfismo es sobreyectivo por ser $x$ un generador del grupo cíclico $G$. Como el orden de $x$ es infinito, todas las potencias de $x$ son distintas según hemos visto [antes](#different), luego $f_x$ es inyectivo, así que $f_x$ es el isomorfismo que andábamos buscando.

$\Leftarrow$ Esta implicaición es obvia, porque la propiedad de ser cíclico y el orden se preservan por isomorfismos.
{{% /proof %}}

{{% proposition %}}
Si $X$ e $Y$ son conjuntos cualesquiera y $f\colon X\rightarrow Y$ es una aplicación biyectiva, entonces
$$
\begin{array}{rcl}
\phi_f\colon \operatorname{Sim} (X)&\longrightarrow &\operatorname{Sim} (Y),\cr
\sigma&\mapsto&f\circ \sigma\circ f^{-1},
\end{array}
$$
es un isomorfismo.
{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
Si $\sigma\colon X\rightarrow X$ es biyectiva entonces $f\circ\sigma\circ f^{-1}\colon Y\rightarrow Y$ también, por ser composición de aplicaciones biyectivas. Por tanto $\phi\_f$ es una aplicación bien definida. Veamos que es un homomorfismo. Dados $\tau,\sigma\in\operatorname{Sim}(X)$:

$$
\begin{array}{rcl}
\phi\_f(\tau)\circ \phi\_f(\sigma)&=&(f\circ \tau\circ f^{-1})\circ(f\circ \sigma\circ f^{-1})\cr
&=&f\circ (\tau\circ\sigma)\circ f^{-1}\cr
&=&\phi\_f(\tau\circ \sigma).
\end{array}
$$

Para ver que $\phi\_f$ es un isomorfismo, basta comprobar que $\phi\_{f^{-1}}\colon \operatorname{Sim}(Y)\rightarrow \operatorname{Sim}(X)$ es su inversa. En efecto, $\phi\_{f^{-1}}\circ \phi\_{f}=\operatorname{1}\_{\operatorname{Sim}(X)}$ ya que ambas son aplicaciones que parten de $\operatorname{Sim}(X)$ y llegan a $\operatorname{Sim}(X)$ y además toman el mismo valor en cualquier $\sigma\in \operatorname{Sim}(X)$, pues

$$
\begin{array}{rcl}
(\phi\_{f^{-1}}\circ \phi\_{f})(\sigma)&=&
\phi\_{f^{-1}}(\phi\_{f}(\sigma))\cr
&=&\phi\_{f^{-1}}(f\circ\sigma\circ f^{-1})\cr
&=&f^{-1}\circ(f\circ\sigma\circ f^{-1})\circ (f^{-1})^{-1}\cr
&=& \sigma\cr
&=&\operatorname{1}\_{\operatorname{Sim}(X)}(\sigma).
\end{array}
$$

Aquí usamos que $(f^{-1})^{-1}=f$. Por esto mismo, los papeles de $f$ y $f^{-1}$ son intercambiables, así que también está probada la otra igualdad, $\phi\_{f}\circ \phi\_{f^{-1}}=\operatorname{1}\_{\operatorname{Sim}(Y)}$.
{{% /proof %}}


{{% definition %}}
Dado un homomorfismo $f\colon G\to H$, su **núcleo** es

$$\operatorname{ker} f=\\{x\in G\mid f(x)=e\\}\subset G.$$

{{% /definition %}}


{{% proposition %}}
El núcleo de un homomorfismo $f\colon G\to H$ es un subgrupo $\operatorname{ker} f\subset G$.
{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
Como $f(e)=e$, $e\in \operatorname{ker} f$. Si $x,y\in\operatorname{ker} f$ entonces

$$f(xy)=f(x)f(y)=ee=e,$$

luego $xy\in\operatorname{ker} f$. Es más, si $x\in\operatorname{ker} f$ entonces

$$f(x^{-1})=f(x)^{-1}=e^{-1}=e,$$

así que $x^{-1}\in\operatorname{ker} f$.
{{% /proof %}}

{{% definition %}}
El **grupo alternado** es el subgrupo $A_n\subset S_n$ formado por las permutaciones pares.
{{% /definition %}}

El grupo alternado es un subgrupo porque es el núcleo del homomorfismo $\operatorname{signo}\colon S_n\rightarrow\\{\pm1\\}$.

{{% proposition %}}
Un homomorfismo $f\colon G\to H$ es inyectivo si y solo si $\operatorname{ker} f=\\{e\\}$.
{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
$\Rightarrow$ La inclusión $\supset$ es obvia. Para ver $\subset$ tomamos $x\in\operatorname{ker} f$. Como $f(x)=e=f(e)$ y $f$ es inyectivo deducimos que $x=e$.

$\Leftarrow$. Sean $x,y\in G$ tales que $f(x)=f(y)$. Entonces
$$
\begin{array}{rcl}
f(x^{-1}y)&=&f(x^{-1})f(y)\cr
&=&f(x)^{-1}f(x)\cr
&=&e,
\end{array}
$$
es decir, $x^{-1}y\in\operatorname{ker} f=\\{e\\}$, por tanto $x^{-1}y=e$ y despejando vemos que $y=x$.
{{% /proof %}}

{{% remark %}}
Esta proposición demuestra que para probar que un homomorfismo $f\colon G\rightarrow H$ es inyectivo basta demostrar que si $f(x)=e$ entonces $x=e$.
{{% /remark %}}





## Grupos cociente

{{% definition %}}
Dado un grupo $G$, un subgrupo $K\subset G$ es **normal** $g^{-1}kg\in K$ para todo $g\in G$ y $k\in K$.
{{% /definition %}}

{{% watch %}}
La noción de subrgupo normal $K\subset G$ depende tanto de $K$ como de $G$. Si variamos alguno de los dos, la situación puede cambiar.
{{% /watch %}}

{{% example name="Subgrupos (no) normales" %}}
Dado un grupo cualquiera $G$, los subgrupos trivial y total $\\{e\\}$ y $G$ son normales. El subgrupo $K=\\{(),(1\\; 2)\\}\subset S_{3}$ no es normal puesto que

$$(1\\;3)^{-1}(1\\;2)(1\\;3)=(1\\;3)(1\\;2)(1\\;3)=(2\\;3)\notin K.$$

{{% /example %}}

{{% proposition %}}
Si $G$ es abeliano, todo subgrupo $K\subset G$ es normal.
{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
Dados $g\in G$ y $k\in K$,
$$
\begin{array}{rcl}
g^{-1}kg&=&g^{-1}gk\cr
&=&ek\cr
&=&k\in K.
\end{array}
$$
{{% /proof %}}

{{% proposition %}}
Dado un grupo $G$ y un subrgupo $K\subset G$, los siguientes enunciados son equivalentes:

1. $K\subset G$ es normal.

2. $gK=Kg$ para todo $g\in G$.

3. Las relaciones $\sim_K$ y ${}_K\\!\sim$ coinciden.

{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
Las propiedades segunda y tercera coinciden porque la correspondencia existente entre relaciones de equivalencia y particiones. Veamos pues que las dos primeras también coinciden.

$1.\Rightarrow 2.$ Veamos primero $\supset$. Todo elemento de $Kg$ es de la forma $kg$ con $k\in K$. Por ser $K\subset G$ normal, $g^{-1}kg\in K$, así que $kg=g(g^{-1}kg)\in gK$.

Veamos $\subset$. Todo elemento de $gK$ es de la forma $gk$ con $k\in K$. Por ser $K\subset G$ normal y $g^{-1}\in G$, $gkg^{-1}=(g^{-1})^{-1}kg^{-1}\in K$, así que
$gk=(gkg^{-1})g\in Kg$.

$2.\Rightarrow 1.$ Dados $k\in K$ y $g\in G$, como $kg\in Kg=gK$, existe $k'\in K$ tal que $kg=gk'$, así que $g^{-1}kg=k'\in K$. Por tanto $K\subset G$ es normal.
{{% /proof %}}

Como veremos a lo largo de este epígrafe, los subgrupos normales de $G$ coinciden con aquellos que son el núcleo de algún homomorfismo que parte de $G$.

{{% proposition %}}
El núcleo de un homomorfsimo $f\colon G\to H$ es un subgrupo normal  $\operatorname{ker} f\subset G$.
{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
Dados $g\in G$ y $k\in\operatorname{ker} f$,
$$
\begin{array}{rcl}
f(g^{-1}kg)&=&f(g)^{-1}f(k)f(g)\cr
&=&f(g)^{-1}ef(g)\cr
&=&f(g)^{-1}f(g)\cr
&=&e.
\end{array}
$$
Por tanto $g^{-1}kg\in \operatorname{ker} f$.
{{% /proof %}}

La propiedad más importante de los subgrupos normales $K\subset G$ es que sirven para dotar de estructura de grupo al cociente $G/K$.


{{% theorem label="groupquotient" %}}
Dado un grupo $G$ y un subgrupo normal $K\subset G$, entonces el conjunto cociente $G/K$ posee una única estructura de grupo tal que la proyección natural $\pi\colon G\twoheadrightarrow G/K$ es un homomorfismo. El núcleo de esta proyección es $\operatorname{ker}\pi= K$
{{% /theorem %}}

{{% proof %}}
Comenzamos viendo que si $G/K$ es un grupo y $\pi$ es un homomorfismo, entonces hay una única elección posible para la operación binaria que dota a $G/K$ de estructura de grupo. En efecto, dados $xK, yK\in G/K$, como $\pi(x)=xK$ y $\pi(y)=yK$, tenemos que

$$(xK)(yK)=\pi(x)\pi(y)=\pi(xy)=(xy)K.$$

Basta por tanto demostrar que la fórmula

$$(xK)(yK)=(xy)K$$

define una operación binaria en $G/K$ que satisface las propiedades requeridas. Lo más difícil es ver que la aplicación

$$
\begin{array}{rcl}
(G/K)\times(G/K)&\longrightarrow& G/K,\cr
(xK,yK)&\mapsto&(xy)K,
\end{array}
$$

está bien definida. Observa que la imagen de un par podría depender de la elección de representantes de las clases a izquierda. Veamos que esto no ocurre. Para ello, dados $x,y\in G$ cualesquiera, debemos comprobar que si $xK=\bar{x}K$ e $yK=\bar{y}K$ entonces $(xy)K=(\bar{x}y)=(x\bar{y})K$, ya que de aquí se deduce que $(xy)K=(\bar{x}\bar{y})K$.

Por un lado, si $yK=\bar{y}K$ entonces $y\sim_K \bar{y}$, es decir $y^{-1}\bar{y}\in K$,
por tanto

$$
\begin{array}{rcl}
(xy)^{-1}(x\bar{y})&=&y^{-1}x^{-1}x\bar{y}\cr
&=&y^{-1}e\bar{y}\cr
&=&y^{-1}\bar{y}\in K,
\end{array}
$$

así que $xy\sim_K x\bar{y}$, es decir $(xy)K=(x\bar{y})K$.

Por otro lado, si $xK=\bar{x}K$ entonces $x\sim_K \bar{x}$, es decir $x^{-1}\bar{x}\in K$. Como $K\subset G$ es normal, esto implica que
$y^{-1}x^{-1}\bar{x}y\in K$, luego

$$(xy)^{-1}(\bar{x}y)=y^{-1}x^{-1}\bar{x}y\in K,$$

esto es, $xy\sim_K\bar{x}y$, o lo que es lo mismo, $(xy)K=(\bar{x}y)K$.

Este producto en $G/K$ satisface la propiedad asociativa porque, a nivel de representantes, está definido como en $G$, y el producto del grupo $G$ satisface la propiedad asociativa. Por la misma razón $eK$ es un elemento neutro en $G/K$ y el inverso de $xK$ es $(xK)^{-1}=x^{-1}K$.

Con respecto al núcleo, basta observar que, dado $x\in G$, $\pi(x)=x K=e K$ si y solo si $e\sim_K x$, lo cual ocurre si y solo si $x=e^{-1}x\in K$.
{{% /proof %}}

{{% remark %}}
El grupo cociente $G/K$ se denomina $G$ **módulo** $K$ y las clase $xK$ también se llama $x$ módulo $K$. El teorema anterior demuestra que $xK$ es el elemento neutro de $G/K$ si y solo si $x\in K$. También prueba que todo subgrupo normal es el núcleo del algún homomorfismo.
{{% /remark %}}

{{% corollary %}}
Para cualquier grupo $G$, la proyección natural $\pi\colon G\stackrel{\cong}\twoheadrightarrow G/\\{e\\}$ es un isomorfismo.
{{% /corollary %}}

Hemos identificado entonces subgrupos normales con núcleos de homomorfismos. No podemos hacer lo mismo con las imágenes de homomorfismos.

{{% watch %}}
Si $G$ es un grupo y $H\subset G$ es un subgrupo que no es normal, la imagen de la inclusión $i\colon H\hookrightarrow G$ es $\operatorname{im}\\; i=H$, por tanto la imagen de un homomorfismo, en general, no es normal en el grupo de llegada.
{{% /watch %}}

Veamos ahora una vesión del teorema de factorización de aplicaciones para grupos y homomorfismos.

{{% theorem name="Primer teorema de isomorfía" label="groupsisomorph" %}}
Dado un homomorfismo de grupos $f\colon G\to H$, existe un único homomorfismo $\overline{f}\colon G/\operatorname{ker} f\rightarrow \operatorname{im} f$ tal que el siguiente diagrama es conmutativo

![Primer teorema de isomorfía](../images/isomorfiagrupos.png)

es decir, $f=i\circ\overline{f}\circ\pi$. Aquí $\pi$ es la proyección canónica e $i$ es la inclusión. Además,  $\overline{f}$ es un isomorfismo.
{{% /theorem %}}

{{% proof %}}
La factorización es la del homomorfismo $f$ visto solo como apicación. Basta ver que la relación de equivalencia en $G$ definida por la aplicación $f$ es la misma que la que define el subgrupo $\operatorname{ker} f$. Por comodidad, llamaremos $K=\operatorname{ker} f$. Dados $x,y\in G$, $x\sim_K y$ $\Leftrightarrow$ $x^{-1}y\in K$ $\Leftrightarrow$ $f(x^{-1}y)=e$. Como $f(x^{-1}y)=f(x)^{-1}f(y)$ esto es el elemento neutro si y solo si $f(x)= f(y)$, lo que equivale a $x\sim_f y$. Habría que comprobar también que $\overline{f}$ es un homomorfismo. Esto es cierto porque, recordemos, esta aplicación se define como $f$ sobre los representantes, es decir, $\overline{f}(xK)=f(x)$ y $f$ es un homomorfismo, así que
$$
\begin{array}{rcl}
\overline{f}((xK)(yK))&=&\overline{f}((xy)K)\cr
&=&f(xy)\cr
&=&f(x)f(y)\cr
&=&\overline{f}(xK)\overline{f}(yK).
\end{array}
$$
{{% /proof %}}




{{% corollary %}}
Dado $n\geq 2$, el orden del correspondiente grupo alternado es $A_n$ es $|A_n|=\frac{n!}{2}$, por tanto en $S_n$ hay tantas permutaciones pares como impares.
{{% /corollary %}}

{{% proof %}}
El homomorfismo $\operatorname{signo}\colon S_n\rightarrow\\{\pm1\\}$ es sobreyectivo, luego $\operatorname{im}\operatorname{signo}=\\{\pm 1\\}$. Como $A_n=\operatorname{ker} \operatorname{signo}$, el primer teorema de isomorfía proporciona un isomorfismo $\frac{S_n}{A_n}\cong \\{\pm 1\\}$. Usando el teorema de Lagrange, vemos que
$$
\begin{array}{rcl}
2&=&|\\{\pm1\\}|\cr
&=&[S_n:G_n]\cr
&=&\frac{|S_n|}{|A_n|}\cr
&=&\frac{n!}{|A_n|}.
\end{array}
$$
De aquí se deduce el resultado despejando.
{{% /proof %}}

{{% corollary %}}
Un grupo $G$ es cíclico de orden $n$ si y solo si es isomorfo a $\mathbb{Z}/\langle n\rangle$.
{{% /corollary %}}

{{% proof %}}
$\Rightarrow$ Sea $x\in G$ un generador, $G=\langle x\rangle$. Consideramos el homomorfismo $f_x\colon \mathbb{Z}\rightarrow G$ definido anteriormente como $f_x(m)=x^m$. Este homomorfismo es sobreyectivo por ser $x$ un generador del grupo cíclico $G$, así que $\operatorname{im} f_x=G$. Como el orden de $x$ coincide con el de $G$, que es $n$, sabemos que $m\in\operatorname{ker} f_x$ $\Leftrightarrow$ $f_x(m)=x^m=e$ $\Leftrightarrow$ $n|m$ $\Leftrightarrow$ $m\in\langle n\rangle$, así que $\operatorname{ker} f_x=\langle n\rangle$. Por tanto el primer teorema de isomorfía nos da el isomorfismo deseado $\overline{f_x}\colon \mathbb{Z}/\langle n\rangle\cong G$.

$\Leftarrow$ Esta implicaición es obvia, porque la propiedad de ser cíclico y el orden se preservan por isomorfismos.
{{% /proof %}}



{{% theorem name="de Cayley" %}}
Todo grupo $G$ es isomorfo a un subgrupo de un grupo de permutaciones. Si $G$ es finito de orden $n$, entonces $G$ isomorfo a un subgrupo de $S_n$.
{{% /theorem %}}

{{% proof %}}
Definimos la aplicación

$$f\colon G\to\operatorname{Sim} (G)$$

del siguiente modo. Dado $g\in G$,

$$f(g)\colon G\longrightarrow G$$

es la aplicación definida como

$$f(g)(x)=gx.$$

Esta aplicación es biyectiva, por tanto es una permutación del conjunto $G$. Para comprobarlo, demostraremos que $f(g^{-1})\colon G\longrightarrow G$ es su inversa, es decir, que

$$f(g)\circ f(g^{-1})=\operatorname{1}\_{G}=f(g^{-1})\circ f(g).$$

Las tres aplicaciones parten de $G$ y llegan a $G$, así que basta probar que toman los mismos valores sobre cada $x\in G$. En efecto, por un lado,
$$
\begin{array}{rcl}
(f(g)\circ f(g^{-1}))(x)&=&
f(g)(f(g^{-1})(x))\cr
&=&f(g)(g^{-1}x)\cr
&=&g(g^{-1}x)\cr
&=&(gg^{-1})x\cr
&=&ex\cr
&=&x\cr
&=&\operatorname{1}\_{G}(x).
\end{array}
$$
Esto demuestra que $f(g)\circ f(g^{-1})=\operatorname{1}\_{G}$. La otra igualdad, $f(g^{-1})\circ f(g)=\operatorname{1}\_{G}$, se sigue ahora del hecho de que los papeles de $g$ y $g^{-1}$ son intercambiables, ya que $(g^{-1})^{-1}=g$.

Veamos que $f$ es un homomorfismo. En efecto, dados $g_1,g_2\in G$, $f(g_1g_2)=f(g_1)\circ f(g_2)$ ya que ambas son permutaciones de $G$ y, para todo $x\in G$,
$$
\begin{array}{rcl}
(f(g_1)\circ f(g_2))(x)&=&
f(g_1)(f(g_2)(x))\cr
&=&f(g_1)(g_2x)\cr
&=&g_1(g_2x)\cr
&=&(g_1g_2)x\cr
&=&f(g_1g_2)(x).
\end{array}
$$

Veamos que $f$ es inyectiva, es decir, que $\operatorname{ker} f=\\{e\\}$. En efecto, si $g\in\operatorname{ker} f$ entonces $f(g)=\operatorname{1}\_{G}$ luego
$$
\begin{array}{rcl}
g&=&ge\cr
&=&f(g)(e)\cr
&=&\operatorname{1}\_{G}(e)\cr
&=&e.
\end{array}
$$

Como $\operatorname{ker} f=\\{e\\}$, el primer teorema de isomorfía nos dice que

$$G\cong\frac{G}{\\{e\\}}\cong\operatorname{im} f\subset \operatorname{Sim} (G).$$

Esto demuestra la primera parte del teorema.

Para la segunda parte, basta observar que, como $G$ tiene $n$ elementos, cualquier enumeración de los mismos $G=\\{x\_1,\dots, x\_n\\}$ da lugar a una aplicación biyectiva $\psi\colon G\rightarrow \\{1,\dots, n\\}$ definida como $\psi(x\_i)= i$ para todo $i$. Según hemos visto antes, esta biyección da lugar a un isomorfismo $\phi\_\psi\colon\operatorname{Sim}(G)\cong S\_n$. Argumentando como antes, vemos que $G\cong\operatorname{im} (\phi_\psi \circ f)\subset S_n$.
{{% /proof %}}



<!--

{{% example name="Ejemplo" %}}

Volviendo al ejemplo en el que el subgrupo de $S_4$, $\langle (123),(234)\rangle$, resulta ser $A_4$, el teorema de Lagrange nos evita algún cálculo. Conforme van apareciendo nuevos elementos del subgrupo, en cuanto aparezca el noveno elemento, como el orden debe ser un divisor de $24$, sabemos que $\langle (123),(234)\rangle$ tiene 12 o 24 elementos. Al tratarse de permutaciones pares exclusivamente, se deduce que el subgrupo es $A_4$.

Es más, sabiendo que $\langle (123),(234)\rangle\subset A_4$, como el orden de $A_4$ es 12, basta con llegar al séptimo elemento para decidir que $\langle (123),(234)\rangle = A_4$
{{% /example %}}

-->





